**部曲**，又稱**客**，是[中國](../Page/中國.md "wikilink")[魏](../Page/曹魏.md "wikilink")[晋](../Page/晋朝.md "wikilink")[南北朝至](../Page/南北朝.md "wikilink")[隋](../Page/隋代.md "wikilink")[唐](../Page/唐代.md "wikilink")、[朝鮮](../Page/朝鮮_\(稱謂\).md "wikilink")[新羅](../Page/新羅.md "wikilink")、[高麗時代的一种](../Page/高麗時代.md "wikilink")[社会](../Page/社会.md "wikilink")[阶级](../Page/阶级.md "wikilink")。在魏晋南北朝时部曲主要指[家兵](../Page/家兵.md "wikilink")、私兵。隋唐、新羅、高麗时期指介于[奴婢与](../Page/奴婢.md "wikilink")[良人之间属于](../Page/良人.md "wikilink")[贱口的社会阶层](../Page/贱口.md "wikilink")。

## 名称由来

在[汉朝](../Page/汉朝.md "wikilink")，部曲泛指某将军统率下的军队\[1\]。

## 中國

### “家兵”时期

早在[新朝末年农民起义时](../Page/新朝.md "wikilink")，地方豪强曾以军事编制部勒所属的[宗族](../Page/宗族.md "wikilink")、[宾客](../Page/宾客.md "wikilink")、子弟等，组成武装力量。

部曲正式起源自[東漢末年](../Page/東漢.md "wikilink")，[黄巾之乱后](../Page/黄巾之乱.md "wikilink")，由于[诸侯征伐](../Page/诸侯.md "wikilink")，五匪盜寇四起，[农民就去依靠世族大姓以自保](../Page/农民.md "wikilink")，他们是當時的[士族](../Page/士族.md "wikilink")[地主所掌握最主要的](../Page/地主.md "wikilink")[農業勞動力](../Page/農業.md "wikilink")，称为[佃客](../Page/佃客.md "wikilink")；这些人中的[壯丁](../Page/壯丁.md "wikilink")，与世族大姓的宗族、宾客、子弟、门生、故吏編為大門第自卫性质的[军隊](../Page/军隊.md "wikilink")，这些人都称为部曲，也称[家兵](../Page/家兵.md "wikilink")，在没有[战争时部曲也种地做佃客](../Page/战争.md "wikilink")。

另外在正式军队編制中，属于将军的部曲也发生了变化\[2\]，不作战时也进行屯垦。而后一些将帅见有利可图，更广为招募部曲从事生产。乱世人无所归，部曲永随将帅，从属于主将私人所有的色彩也越来越浓。

魏晋以后，客的身分卑微化，部曲地位也随之卑微化。但仍然有受到尊敬的宾客，部曲的地位还不算太低。

而后有些政权把部曲合法化，例如:

1.  [三国时代的](../Page/三国.md "wikilink")[孙吴政权就实行世袭领兵制度](../Page/孙吴.md "wikilink")，使将领与士兵建立世代的隶属关系。
2.  [十六国时](../Page/十六国.md "wikilink")，[成汉政权的](../Page/成汉.md "wikilink")[李雄命令](../Page/李雄.md "wikilink")[范长生的部曲不由](../Page/范长生.md "wikilink")[国家调租](../Page/国家.md "wikilink")，租税都直接交给范家，部曲的私属地位得到国家承认。

但是这时期[朝廷随时可把私人部曲收归国家](../Page/朝廷.md "wikilink")，部曲依附关系还不稳定。

在[南北朝前期](../Page/南北朝.md "wikilink")，已有主人视部曲为贱口，但并未得到[法律上的认可](../Page/法律.md "wikilink")。一直到[北周武帝建德六年](../Page/北周.md "wikilink")（公元577年）下令释放[西魏平江陵](../Page/西魏.md "wikilink")\[3\]及与[北齐对立期间掠得的](../Page/北齐.md "wikilink")[战俘奴婢](../Page/战俘.md "wikilink")\[4\]。此命令乃[历史学界迄今所认为最早明确规定部曲为贱口身分](../Page/历史学.md "wikilink")，即部曲是已释放而未离本主的奴婢，而且说明部曲身分高于奴婢低于良人。

### “贱口”时期

部曲的贱口身分在《[唐律](../Page/唐律.md "wikilink")》中更规定的更明确，推测是继承北周而来。这种作为贱口的部曲，已经与军事组织无关，主要从事土地劳作。

[隋](../Page/隋代.md "wikilink")[唐时期](../Page/唐代.md "wikilink")，當時所行[均田制](../Page/均田制.md "wikilink")，以家中人力多少分配田地的方式，亦是配合這種以部曲為主力的莊園式生產方式。一直到唐末[五代](../Page/五代.md "wikilink")[宋之際](../Page/宋朝.md "wikilink")，這種部曲制度逐漸崩壞，代興的是[佃戶制](../Page/佃戶制.md "wikilink")，佃戶與部曲最大之不同，是其與地主為訂[契約的方式](../Page/契約.md "wikilink")，有較多的人身及遷居自由，而佃戶的義務為[交租而非服勞役](../Page/交租.md "wikilink")，且在法律上佃戶不再是賤民而是[良民](../Page/良民.md "wikilink")。宋以后向进步的方向发展，佃戶在订立租田契约之际，具有很大的选择权，而佃户将田地退还给地主，佃户立即可以恢复自由。但宋代的[荆湖南北路](../Page/荆湖南北路.md "wikilink")、[四川等离](../Page/四川.md "wikilink")[中央较远地区](../Page/中央.md "wikilink")，依附于大地主庇护的所谓“佃户”，本质上还是部曲。

## 部曲的地位

### 部曲的权利与限制

1.  部曲有自己的私财，但无独立户籍。
2.  若伤害主人，将罪加一等，即使经过放免，对旧主人仍有主从名分。
3.  部曲在隋初大约还与奴婢一样受田，约到[隋炀帝执政时停止](../Page/隋炀帝.md "wikilink")\[5\]。
4.  唐代法律规定，部曲、客女“当色”\[6\]为婚，身分世袭。放免部曲、客女为良，要由家长给手书，长子以下连署，牒报官府，才能有效。

### 部曲与奴隶的分别

部曲與[奴隸](../Page/奴隸.md "wikilink")、[奴婢](../Page/奴婢.md "wikilink")（但此名詞有亦泛指部曲）有所不同，性質類似於西方的[農奴](../Page/農奴.md "wikilink")（serf），其比[奴隸有較多的人身自由](../Page/奴隸.md "wikilink")，基本上擁有[家庭](../Page/家庭.md "wikilink")，[婚姻雖需主人之同意](../Page/婚姻.md "wikilink")，但可自收[聘金](../Page/聘金.md "wikilink")，最重要的，在[經濟勞作上](../Page/經濟.md "wikilink")，奴隸為一年到頭為主人勞作，而由主人供給其起碼的衣食，而部曲則約投入三分之二的人力[時間耕作](../Page/時間.md "wikilink")[地主的土地](../Page/地主.md "wikilink")，其餘精力則努力於地主分配給的一塊自用地以自給，但除了耕之外，尚有替地主服勞役的義務。這種形式部曲的出現很可能與奴隸生產效率的不足有關，奴隸因此只以用在家內勞作為主。

## 註釋

<references />

## 參考文獻

  - 宮崎市定〈從部曲走向佃戶〉
  - 《[中国大百科全书](../Page/中国大百科全书.md "wikilink")》

[Category:魏晉南北朝](../Category/魏晉南北朝.md "wikilink")
[Category:隋唐](../Category/隋唐.md "wikilink")
[Category:東亞古代奴隸制度](../Category/東亞古代奴隸制度.md "wikilink")
[Category:高麗](../Category/高麗.md "wikilink")
[Category:統一新羅](../Category/統一新羅.md "wikilink")

1.  在《后汉书.百官志》介绍[将军的原文](../Page/将军_\(中國古代\).md "wikilink"):“其领军皆有部曲。大将军营五部，部校尉一人，比二千石；军司马一人，比千石。部下有曲，曲有军候一人，比六百石。曲下有屯，屯长一人，比二百石。其不置校尉部，但军司马一人”。
2.  部曲这名词并非单指私属士兵，有时曾在某位将军手下任将校的也称为某位将军的部曲。
3.  即灭[梁元帝时](../Page/梁元帝.md "wikilink")。
4.  《[周書](../Page/周書.md "wikilink")》卷六《武帝紀》有云:“良人没为奴婢者并宜放免，所在附籍，一同民伍，若旧主人犹须共居，听留为部曲及客女”。
5.  隋炀帝时“除妇人及奴婢部曲之课”，按照“未受地者皆不课”的原则，说明到那时才不受田，但部曲在主人家中可能还是农业劳动者。
6.  “当色”即门当户对